---
aid: 9025
zid: 749706
title: "新投奔元老院，对抗生素感兴趣"
author: yudabin
date: 2018-04-26 17:19:22+07:00
lastmod: 2018-06-21 18:29:00+07:00
---

yudabin 于 2018-4-26 17:19:22 发表了：

新人报到。新投奔元老院，对抗生素感兴趣，希望可与大家讨论一下澳宋抗生素项目。

---

Scat 于 2018-4-26 17:30:53 发表了：

大蒜素

---

朝发夕至新动卧 于 2018-4-26 17:48:38 发表了：

不是带青霉素了么?

---

哈罗哈 于 2018-4-26 17:52:13 发表了：

土霉素据说就是从土里发现的

---

yudabin 于 2018-4-26 18:12:53 发表了：

> 哈罗哈 发表于 2018-4-26 17:52
>
> 土霉素据说就是从土里发现的

确实是。不止土霉素，庐山霉素、万古霉素什么的好像都是。

---

yudabin 于 2018-4-26 18:14:20 发表了：

> 朝发夕至新动卧 发表于 2018-4-26 17:48
>
> 不是带青霉素了么?

带了青霉素菌种，好像也开始试验了，但是离工业化生产还差很远。琼海一带气候不太适宜。

---

wangyongsk 于 2018-4-26 18:22:43 发表了：

黄连素～

---

yudabin 于 2018-4-26 18:34:13 发表了：

> wangyongsk 发表于 2018-4-26 18:22
>
> 黄连素～

大蒜素、黄连素都不错，不过我更感兴趣的是青链霉素，毕竟一开始有元老带了工业菌种穿过来，不工业化生产太可惜了。

另外，个人背景相关，了解一点 156 工程青链霉素建厂始末。

---

cqduoluo 于 2018-4-26 20:02:08 发表了：

很多人都想过搞，可以先看看这个帖子。

http://bbs.northdy.com/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=719895

---

yudabin 于 2018-4-27 07:08:46 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-4-26 20:02
>
> 很多人都想过搞，可以先看看这个帖子。
>
> http://bbs.northdy.com/forum.php?mod=viewthread&amp;tid=719895 ...

收到了谢谢，传送过去看了一下。据我所知，中国最早的实验室青霉素菌种应该是四十年代后期上海搞出来的，最早的工业青霉素菌种是五十年代中期华北制药厂搞出来的。华药是 156 工程。以元老院现在的条件，比延安时期应该好，我是想能不能建个澳宋版的华北制药厂。

---

cqduoluo 于 2018-4-27 18:54:50 发表了：

> yudabin 发表于 2018-4-27 07:08
>
> 收到了谢谢，传送过去看了一下。据我所知，中国最早的实验室青霉素菌种应该是四十年代后期上海搞出来的， ...

延安时期并不是闷着头搞科技，可以借用全球工业体系，进口关键原料设备，还有留学的专业人员，元老院哪有这些条件。

---

周围 于 2018-4-27 20:59:12 发表了：

1.首先增加青霉的量，用芋煮成的汁混合用米磨成的汁用来做培养基的溶液，然后在培养基上种上青霉（多份培养）。

2.等待一周的培养，提取培养出来的青霉：将培养液倒在漏斗中，在过滤后的液体中注入菜油搅拌均匀，静置，液体分为三层，上层脂溶性物质（密度小），中层不溶性物质，下层水溶性物质，青霉素是水溶性物质，只需提取出水溶性物质就行了（下方开口）。

3.提纯青霉素：在煮沸消毒的碳粉中加入过滤后的青霉素溶液，搅拌，碳粉吸收青霉素，将碳粉放入容器中，加入蒸馏水，洗出不纯物质，再加入醋做成的酸性水（青霉素是弱酸物质，不溶于弱酸，因而可以洗掉碱性杂质），再加入碱性苏打水（使青霉素从碳粉中分离出来），最下端流出的便是较纯的青霉素了（此提纯过程在双漏斗下进行）。

4.由于是首次做青霉素，因而需要对\*\*进行药效鉴定：将所得的青霉素平均分为一定份数，在提前培养的细菌培养基中加入少量青霉素溶液（加入的溶液是用纸片吸取的少量溶液。影片中是感染梅毒的葡萄球菌，要求是青霉素能够抑制的菌种）。

5.判断药效：若纸片周围有圆圈，就是有药效（细菌被驱逐），无变化则无药效。

------------------最后是精制青霉素

将制好的青霉素涂到日本纸上，再垂直悬挂，末端浸入酸二碱八溶液。利用溶解后原药液物质的不同 RF 值（纸上层析法），在纸上分层，精制出高纯度青霉素。

---

周围 于 2018-4-27 21:01:59 发表了：

土法不怕死人的话参考上面的方法

高端一点的参考之前链接的

加油！！！

---

yudabin 于 2018-4-27 21:55:45 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-4-27 18:54
>
> 延安时期并不是闷着头搞科技，可以借用全球工业体系，进口关键原料设备，还有留学的专业人员，元老院哪有 ...

元老院有大图书馆啊。延安时期的进口关键原料设备和留学人员连 156 都比不了，更何况元老院。菌种已经带来了，用不着土法上马。而且我记得原来农口有一个女元老就是有药企背景的，但一时想不起是谁了。

---

yudabin 于 2018-4-27 22:24:19 发表了：

> 周围 发表于 2018-4-27 21:01
>
> 土法不怕死人的话参考上面的方法
>
> 高端一点的参考之前链接的
>
> 加油！！！

谢谢鼓励。穿越时有元老带了现代工业菌种，所以我想不至于土法上马，元老院的起点比延安高，菌种单位甚至远超 156 时期。

我觉得现在元老院抗生素建厂最大的困难是地点，目前澳宋稳定控制的地盘主要在低纬度地区，气候不利于大规模生产。山东感觉不够稳固，设备加工制造不便，原料供应也不好保证。而出于个人感情，我又不愿意让这种项目落地到济州岛（济州岛适不适合种玉米我也没搞清楚），真心不愿意看到元老院第一代制药工人是一群棒子。

原时空的 156 工程中，抗生素项目一共是四个，即在晋察冀太原磺胺厂基础上建设的磺胺项目，以及在石家庄完全新建的药用玉米淀粉项目和青链霉素项目，以及为这两个项目配套的热电蒸汽项目，这就是华北制药厂和石家庄热电厂。另外，华药还配套建设了一个由捷克还是东德援建的药用玻璃厂。

华药当年初创时，可以说是举全国之力，先后从化工部、上海制药研究所、山东新华制药厂、沈阳东北制药总厂以及整个河北省，抽调了大批科研人员、管理干部和技术工人。我个人对这一段历史比较熟悉，手头有大量回忆资料。

我想，元老院或许可以先在山东建一个磺胺厂，等于把原时空的太原制药厂和山东新华制药厂合并到山东。然后在上海建立抗生素研究所，像原时空一样进行实验室中试。并模拟东总，在海南扩大现有西药生产，培训归化民干部职工。等到拿下华北玉米主产地，再从山东、上海和海南抽调元老、归化民骨干，直接组建现代化青链霉素厂，将来土霉素、洁霉素、万古霉素还有 VC、B12 一股脑都搞出来。

---

周围 于 2018-4-27 22:29:25 发表了：

> yudabin 发表于 2018-4-27 22:24
>
> 谢谢鼓励。穿越时有元老带了现代工业菌种，所以我想不至于土法上马，元老院的起点比延安高，菌种单位甚至 ...

。。。。认真看小说。。。。

发动机结束以后，棒子和山东移民接近 1:1,所以两广攻略开始时候棒子已经在济州岛上是少数派了。

到我的同人棒子已经消失了，是我澳宋归化民啦

---

yudabin 于 2018-4-28 07:14:39 发表了：

> 周围 发表于 2018-4-27 22:29
>
> 。。。。认真看小说。。。。
>
> 发动机结束以后，棒子和山东移民接近 1:1,所以两广攻略开始时候棒子已经在济 ...

没办法，真不喜欢济州岛

---

Ckrieg 于 2018-4-28 09:38:29 发表了：

如果是少量的生产，配套的玻璃器皿产能应该是没问题的。但是大规模发酵所需的控温、空气净化、监控与流量控制设备的生产在目前来看有些困难。

在缺乏发酵状态监测的情况下进行发酵效率会降低并且可能增加发酵副产物含量，空气净化做不到无菌也是同样的效果。

将发酵监测交给人工，20-30min 一测可以部分解决这一问题；空气净化或许能够通过铜管加热过滤后空气来实现最大程度的洁净。

后续的加工过程中萃取和干燥是比较重要的流程，化工口应该已经在运用这些技术了。

总而言之，抗生素的生产无论批量大小，都必须由元老参与把关，且大规模生产在目前看来略有困难但可以克服或使用效率较低的替代策略。

---

cqduoluo 于 2018-4-28 20:28:35 发表了：

> yudabin 发表于 2018-4-27 21:55
>
> 元老院有大图书馆啊。延安时期的进口关键原料设备和留学人员连 156 都比不了，更何况元老院。菌种已经带来 ...

从这段话可以看出，你对抗生素生产具体工作需要做什么没啥认识，还是先把那个帖子认真看完吧。

---

深潜者 于 2018-4-28 20:33:43 发表了：

> Ckrieg 发表于 2018-4-28 09:38
>
> 如果是少量的生产，配套的玻璃器皿产能应该是没问题的。但是大规模发酵所需的控温、空气净化、监控与流量控 ...

不过抗生素是次级代谢产物，早期生产时效率非常低，如果从旧时空带去的菌种能在小规模简易发酵装置里保证和原来差不多的效率，那么靠现代菌种的超高生产效率，似乎也能补偿发酵装置规模太小的缺点了？

---

Ckrieg 于 2018-4-28 22:08:51 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-4-28 20:33
>
> 不过抗生素是次级代谢产物，早期生产时效率非常低，如果从旧时空带去的菌种能在小规模简易发酵装置里保证 ...

实验室生产和工业化生产的投入产出比完全不同，实验室生产可能需要全元老来保障生产线而工业化生产则只需要几个关键步骤由元老把控。

把作为稀有劳动力的元老投入低效率生产是得不偿失的，除非抗生素现在的使用仅限于元老内部，需要高度安全保障。

---

godofhistory 于 2018-4-29 09:12:13 发表了：

> yudabin 发表于 2018-4-27 22:24
>
> 谢谢鼓励。穿越时有元老带了现代工业菌种，所以我想不至于土法上马，元老院的起点比延安高，菌种单位甚至 ...

我就是原来青霉素贴的作者。我有点好奇 LZ 打算用什么方法提纯？

---

北风之翼 于 2018-6-5 08:55:24 发表了：

> godofhistory 发表于 2018-4-29 09:12
>
> 我就是原来青霉素贴的作者。我有点好奇 LZ 打算用什么方法提纯？

穿越众要到什么时候，才能有合格的自产青链霉素用

---

晚到的约瑟 于 2018-6-5 09:07:19 发表了：

> yudabin 发表于 2018-4-27 22:24
>
> 谢谢鼓励。穿越时有元老带了现代工业菌种，所以我想不至于土法上马，元老院的起点比延安高，菌种单位甚至 ...

地点真有那么敏感么？

元老院不是没有温控手段。而且感觉选址在合适的山洞也比华北某处本时空更容易保持恒温。

个人觉得难度还是在提纯上

---

liutom2 于 2018-6-5 09:37:50 发表了：

> 晚到的约瑟 发表于 2018-6-5 09:07
>
> 地点真有那么敏感么？
>
> 元老院不是没有温控手段。而且感觉选址在合适的山洞也比华北某处本时空更容易保持 ...

狒狒们做个温控还是办的到的，无非是空调、加湿器。

---

AE86 涡轮增压型 于 2018-6-6 02:22:54 发表了：

高山岭打地洞。

---

巴拉莱卡大尉 于 2018-6-6 02:59:45 发表了：

书中并没有提到穿越的时候有没有带微生物培养箱。，这东西其实超级有用，短期内狒狒们恐怕无法自制出温度自动调节的培养箱吧。。

如果用土法造培养装置，然后让规划民用温度计和肉眼 24 小时轮班监视似乎也可以。

似乎也没有带生物安全柜过去，也没有滤网和橡胶可以造洁净室。。。

更麻烦的是生产菌株的筛选，以及产物的提取吧。

---

godofhistory 于 2018-6-6 10:26:44 发表了：

> 北风之翼 发表于 2018-6-5 08:55
>
> 穿越众要到什么时候，才能有合格的自产青链霉素用

按我帖子里的想法，粗提产物在临高目前的技术条件下大概可以制作（只要解决高纯度磷酸、棉籽或者玉米、高纯度菜油、苯化工、离心机这几项问题）。粗提产物已经可以直接对人体使用，只是每批次都需要认真的测定。

高纯度的青霉素则需要用到旧时空带回的器材（树脂或活性炭、高速离心机、某些高纯度无水盐或醋酸铀）。不过这部分目前我还没有写。。

---

ydw0514 于 2018-6-6 18:41:28 发表了：

> 北风之翼 发表于 2018-6-5 08:55
>
> 穿越众要到什么时候，才能有合格的自产青链霉素用

不需要，因为新书中带来了原料药可以保证 1000 废终身的基本药品需求。

---

北风之翼 于 2018-6-7 08:01:13 发表了：

> ydw0514 发表于 2018-6-6 18:41
>
> 不需要，因为新书中带来了原料药可以保证 1000 废终身的基本药品需求。

但是归化民呢，也得有医疗保障，尤其是元老们亲自带出来的那些徒弟，那可都是宝贵的种子

---

ydw0514 于 2018-6-7 15:56:43 发表了：

> 北风之翼 发表于 2018-6-7 08:01
>
> 但是归化民呢，也得有医疗保障，尤其是元老们亲自带出来的那些徒弟，那可都是宝贵的种子
>
> ...

那还不如多普及盔甲呢。

你记住，社会进步是人肉堆出来的，你只能少堆点。点这个科技树不如点教育，煤钢联盟，纺织品也就是第一次工业革命，你搞第二次工业革命以后的东西那不是步子大了扯到蛋吗？

---

深潜者 于 2018-6-7 17:14:42 发表了：

> 北风之翼 发表于 2018-6-7 08:01
>
> 但是归化民呢，也得有医疗保障，尤其是元老们亲自带出来的那些徒弟，那可都是宝贵的种子
>
> ...

有磺胺就行呗，还要啥抗生素

---

北风之翼 于 2018-6-8 09:56:52 发表了：

> ydw0514 发表于 2018-6-7 15:56
>
> 那还不如多普及盔甲呢。
>
> 你记住，社会进步是人肉堆出来的，你只能少堆点。点这个科技树不如点教育，煤钢 ...

我说的是元老亲自教出来的徒弟，跟盔甲有个鸡毛关系，你语文是师娘教的？

---

ydw0514 于 2018-6-8 12:03:59 发表了：

提示: 该帖被管理员或版主屏蔽

---

北风之翼 于 2018-6-16 16:41:20 发表了：

> ydw0514 发表于 2018-6-8 12:03
>
> 那堆徒弟也是消耗品，和军队元老教出来的军官一个待遇。
>
> 我看你没人教出来的。

你是畜生么，上来就咬人

---

华丽援助诺公公 于 2018-6-16 16:42:41 发表了：

> ydw0514 发表于 2018-6-8 12:03
>
> 那堆徒弟也是消耗品，和军队元老教出来的军官一个待遇。
>
> 我看你没人教出来的。

真不省心。7 天啊

---

北风之翼 于 2018-6-16 17:13:14 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-6-7 17:14
>
> 有磺胺就行呗，还要啥抗生素

磺胺起效慢，毒副作用还大

---

深潜者 于 2018-6-16 17:15:46 发表了：

> 北风之翼 发表于 2018-6-16 17:13
>
> 磺胺起效慢，毒副作用还大

对元老来说这是个大问题，但对于划归民，哪怕是高级划归民。有 20 世纪的神药还不\*\*
感激涕零

结草想报！
\*\*

---

北风之翼 于 2018-6-16 17:19:54 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-6-16 17:15
>
> 对元老来说这是个大问题，但对于划归民，哪怕是高级划归民。有 20 世纪的神药还不感激涕零结草想报！
>
> ...

制药业是必须尽快升级改造的，很多现代药品必须在元老在世的时候尽快复制出来，这样才能有效的保障元老及元老亲人的生命安全，仅靠实验室少量制造是完全不够的，而且制造出来也需要大量的人体实验才能保证使用安全

---

深潜者 于 2018-6-16 17:23:29 发表了：

> 北风之翼 发表于 2018-6-16 17:19
>
> 制药业是必须尽快升级改造的，很多现代药品必须在元老在世的时候尽快复制出来，这样才能有效的保障元老及 ...

绝大部分的现代药物是别想在元老在世的时候复制出来，这些药物在当代才出现不是没有道理的。

此外呢，根据美国军队的测试结果，很多药物保存 20 年甚至更久是没啥问题的。

---

北风之翼 于 2018-6-16 17:27:32 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-6-16 17:23
>
> 绝大部分的现代药物是别想在元老在世的时候复制出来，这些药物在当代才出现不是没有道理的。
>
> 此外呢，根 ...

能不能做是一回事，去不去做是另一回事，所以要争分夺秒，尽最大的努力去做

---

kong78 于 2018-6-16 19:42:36 发表了：

> yudabin 发表于 2018-4-28 07:14
>
> 没办法，真不喜欢济州岛

济州岛没人会自认是棒子的，从龙最早的地区之一，又出产功勋国民军和军马，等芳草地一普及，当地人都不会讲韩语的。元老院也不可能在有安全的济州岛下将重要的青霉素厂建立在危险的山东。

---

北风之翼 于 2018-6-21 08:17:19 发表了：

> kong78 发表于 2018-6-16 19:42
>
> 济州岛没人会自认是棒子的，从龙最早的地区之一，又出产功勋国民军和军马，等芳草地一普及，当地人都不会 ...

济州岛掺了一半的山东人，用不了多久会把棒子们同化掉的

---

繁华烬燃 于 2018-6-21 18:29:56 发表了：

> 北风之翼 发表于 2018-6-21 08:17
>
> 济州岛掺了一半的山东人，用不了多久会把棒子们同化掉的

济州岛不仅又常驻的山东人口，还有中转的移民，更多大量治安军被拉出来，而且本地居民也有不少被分散出来的，同化太容易了

---
